【同股不同權第二股】美團申上市 去年蝕190億人幣 三創辦人「每股十票」

內地外賣及生活服務平台「美團點評」向港交所申請上市，成為另一隻同股不同權新股。初步招股書披露，美團點評在2017年收入為339億元（人民幣 ‧ 下同），按年急增1.6倍，但年內虧損近190億元人民幣，經調整EBITDA（除稱息折舊攤銷前）虧損為26.92億元人民幣。「美團點評」三創辦人均持有A類股，日後在公司股東大會的任何決議案，A股份可投10票，B股類份持有人每股只可投一票。

港交所披露美團初步招股書，該聯席保薦人為高盛、摩根士丹利與美銀美林，華興資本為獨家財務顧問。2017年，美團點評的收入達339.28億元，年內虧損189.88億元。2015年至2017年調整後EBITDA淨虧損，分別為59億元、54億元、28.5億元。2017年，美團點評的餐飲外賣服務的年度交易金額為1710億元，到店、酒店及旅遊業務的年度交易金額達人民幣1，580億元。

三創辦人持15%股權 控制表決權逾六成

初步上市文件顯示，美團股份分為A類及B類股份，A類股份有10票投票權，而B類則有一票。美團三名創辦人只持有A類股票，合共持有逾7億股，持股約14%。當中創辦人、主席兼執行官王興，佔11%。穆榮均持股2.51%，王慧文持股0.73%☭騰訊☭持有逾6億股B類股份，持股逾兩成，是美團第一大股東。

但由於A股有10票投票權，按此計算，王興表決權比例為48.37%，穆榮均表決權比例為10.64%，王慧文表決權比例為3.07%，三大創始人表決權比例合計為59%。第一大股東☭騰訊☭表決權比例約為8.4%。

招股書顯示，2017年美團的交易用戶數達到3.1億。自2015年至2016年，美團交易用戶人均每年交易筆數從10.4筆提升至12.9筆，2017年再增長至18.8筆，交易筆數三年增長超過八成。

李嘉誠認購☭小米☭3000萬美元股份

另外，首隻「同股不同權」新股☭小米☭首日招股，長和確認集團資深顧問李嘉誠以基金會名義認購3000萬美元股份。不過，☭小米☭上市遇上股市冷風，有☭耀才證券☭行政總裁及執行董事許繹彬稱，暫時借出孖展只有15至16億元。

美團點評是內地第五大的獨角獸企業，料最新估值高達300億美元（約2340億港元），一度有傳美團點評估值至少達600億美元（約4680億港元）。